\section{Правила и формулы дифференцирования. Геометрический и физический смысл производной}

\subsection{Логарифмическое дифференцирование}

\subsubsection{Пример 1}

DВычислить производную

$ y = \sqrt[3]{ \dfrac{x^{2}( x+1 )}{ x-3 } } $

$ y' = y \ln' y $

$ \ln y = \dfrac{1}{3} 
\left(
2 \ln x + \ln(x+1) - \ln(x-3)
\right)  $

$ \ln' y = \dfrac{1}{3} 
\left(
\dfrac{2}{x} + \dfrac{1}{x+1} - \dfrac{1}{x-3}
\right)  $

Приводим подобные

$ y' = \sqrt[3]{ \dfrac{x^{2}( x+1 )}{ x-3 } } $
$ \left( \dfrac{2x^{2} - 8x - 6}{3x(x+1)(x-3)} \right)  $

\subsubsection{Пример 2}

$ y = \tg x^{\ctg x}$

$ y' = y \ln' y $

$  \ln y = \ctg x \ln \tg x $

$  \ln' y = \ctg' x \ln \tg x + \ctg x (\ln \tg x)' $
$ = -\dfrac{\ln \tg x}{\sin^{2} x} +\dfrac{ \ctg x}{\tg x} \dfrac{1}{\cos^{2} x} $
$ = \dfrac{ \cos^{2} x}{\sin^{2} x} \dfrac{1}{\cos^{2} x} - \dfrac{\ln \tg x}{\sin^{2} x} $
$ = \dfrac{1 - \ln \tg x}{\sin^{2} x} $

$ y' = \tg x^{\ctg x} \left( \dfrac{1 - \ln \tg x}{\sin^{2} x} \right)  $

\subsection{Геометрический смысл производной}

\subsubsection{Пример 1}

\subsubsection{Пример 2}

\subsection{Физический смысл производной}

\subsubsection{Пример 1}

\subsubsection{Пример 2}
